~~~ {.hidden .meta}
classe : terminale
type : oral2
chapitre : structures linéaires
thème : dictionnaires
~~~

~~~ {.python .hidden .all}
>>> from exercice import *
~~~

Exercice
==========


Chaque soir, les auditeurs d’une radio votent en ligne pour leur artiste favori. Ces votes sont
stockés dans un tableau.

Exemple :

~~~ {.python .all}
urne = ['A', 'A', 'A', 'B', 'C', 'B', 'C', 'B', 'C', 'B']
~~~

La fonction depouille doit permettre de compter le nombre de votes exprimés pour chaque artiste. Elle prend en paramètre un tableau et renvoie le résultat dans un dictionnaire dont les clés sont les noms des artistes et les valeurs le nombre de votes en leur faveur.

La fonction vainqueur doit désigner le nom du ou des gagnants. Elle prend en paramètre un dictionnaire dont la structure est celle du dictionnaire renvoyé par la fonction depouille et renvoie un tableau. Ce tableau peut donc contenir plusieurs éléments s’il y a des artistes ex- aequo. Compléter les fonctions depouille et vainqueur ci-après pour qu’elles renvoient les résultats attendus.


~~~ {.python}
urne = ['A', 'A', 'A','B', 'C', 'B', 'C','B', 'C', 'B']

def depouille(urne):
    resultat = ...
    for bulletin in urne:
        if ...:
            resultat[bulletin] = resultat[bulletin] + 1
        else:
            ...
    return resultat

def vainqueur(election):
    vainqueur = ''
    nmax = 0
    for candidat in election:
        if ... > ... :
            nmax = ...
            vainqueur = candidat
    liste_finale = [nom for nom in election if election[nom] == ...]
    return ...
~~~ 

Exemples d’utilisation :

~~~ {.python .amc file="Q1.md" bareme="4"}
    >>> election = depouille(urne)
    >>> election
    {'A': 3, 'B': 4, 'C': 3}
    >>> vainqueur(election)
    ['B']
~~~ 


~~~ {.python .hidden .test file="Q1.md" bareme="1"}
>>> urne = ['A', 'A', 'A','B', 'C', 'B', 'C','B', 'C', 'B']
>>> election = depouille(urne)
>>> election
{'A': 3, 'B': 4, 'C': 3}
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q2.md" bareme="1"}
>>> urne2 = ['Roger', 'Roger', 'Roger', 'Roger', 'Roger', 'Marcel', 'Marcel', 'Marcel', 'Bob']
>>> election = depouille(urne2)
>>> election
{'Roger': 5, 'Marcel': 3, 'Bob': 1}
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q3.md" bareme="1"}
>>> urne = ['A', 'A', 'A','B', 'C', 'B', 'C','B', 'C', 'B']
>>> election = depouille(urne)
>>> election
{'A': 3, 'B': 4, 'C': 3}
>>> vainqueur(election)
['B']
~~~ 

~~~ {.python .hidden .test file="Q4.md" bareme="1"}
>>> urne2 = ['Roger', 'Roger', 'Roger', 'Marcel', 'Marcel', 'Marcel', 'Bob']
>>> election = depouille(urne2)
>>> election
{'Roger': 3, 'Marcel': 3, 'Bob': 1}
>>> vainqueur(election)
['Roger', 'Marcel']
~~~




